\section{Livello 0}

Il Livello 0 tratta ciò che concerne lo strato infrastrutturale.

Internet è una rete di nodi interconnessi fra di loro. L’informazione originale è suddivisa in pezzi e viaggia nella rete sotto forma di pacchetti.
Il percorso di ogni pacchetto può variare in quanto vi sono molteplici strade che portano da un nodo A ad un nodo B. Una volta che i pacchetti raggiungono la destinazione vengono ricomposti ottenendo così l’informazione originale.
Tale suddivisione permette di gestire più comunicazioni attraverso uno stesso canale e consente, in caso di smarrimento di un pacchetto,  di evitare di ritrasmettere l’intera informazione.

Le molteplici strade disponibili sono, almeno sulla carta,  il punto di forza di internet: i percorsi ridondanti dovrebbero permettere alla rete di essere robusta ossia resistere ai guasti. In realtà questo implica che chi possiede i nodi di interconnessione può effettivamente manipolare il flusso dei dati, costringendolo verso un determinato percorso o allontanandolo da esso.

Ogni nodo ha una visione differente della stessa rete, visione che spesso cambia anche nel giro di pochi secondi; una visione quindi relativistica (relativa a posizione, provider, servizio scelto,...).

In fase di inoltro è potenzialmente possibile modificare un pacchetto (Ad esempio per ridurne la longevità, o dirottarlo) e leggerne il contenuto. Non sono rari gli accordi commerciali fra grossi fornitori di contenuti e ISP (Internet Service Provider), questi ultimi infatti proporrebbero offerte che includono traffico gratuito o privilegiato verso i fornitori di contenuti, sfavorendo in molti casi il traffico verso quelli non inclusi negli accordi commerciali.  I gestori della rete possono quindi manipolare la velocità e la visibilità di siti e risorse seguendo criteri personalissimi, incrementando di fatto la relatività in una rete che lo è già per sua natura. Questo genere di comportamenti rischiano, a mio parere, di incentivare la monopolizzazione di determinati mercati da parte delle aziende più grosse che partono già avvantaggiate, non portando alcun reale vantaggio (al massimo uno percepito) all'utente e creando un circolo vizioso che alimenta il problema senza mai risolverlo.

I pericoli della rete non si limitano a quelli di manipolazione finora esposti, oggi è di fatto impossibile sapere quali siano le tracce che lasciamo durante la nostra attività in rete. È certo però che quello che entra nella rete ci rimane. Senza andare troppo lontano basti infatti pensare al logging che gli apparati praticano durante il normale funzionamento di inoltro pacchetti i giusti log, nelle giuste mani, permetterebbero di ricostruire l'intero percorso di un pacchetto. Il tentativo di anonimizzarsi è poi spesso, e ingiustamente, correlato all’idea che si abbia “qualcosa da nascondere”, oppure adempiuto attraverso delle VPN (negli stati in cui è possibile \footnote{\url{https://www.vpnmentor.com/blog/understanding-five-eyes-concept/}}) senza chiedersi quanto la VPN scelta sia sicura e quali siano i suoi \emph{End Users Agreements}. Essenzialmente si passa dal fidarsi dell' ISP, al fidarsi del VPN Provider.

Il fatto che l’attività non sia facilmente cancellabile porta ad essere vittime di profilazione pesante o vera e propria raccolta massiccia di dati nell’ambito di sedicenti programmi di sorveglianza messi in atto da intere nazioni (Cina, USA, Iran per citarne alcune). Molte di queste attività sono emerse grazie al \emph{Datagate}, una serie di rivelazioni che ha aperto gli occhi del mondo su un problema che prima poteva essere considerato fantasioso complottismo.

È quindi chiaro che internet necessiterebbe di una massiccia riprogettazione a partire dalle fondamenta. In un mondo in cui la rete funge da base ad ogni attività sociale e non dell’individuo, dovrebbe essere essa stessa, \emph{per costruzione}, a garantirgli confidenzialità, anonimato e scongiurare le possibilità di controllo da parte di terzi.

Un tentativo in questo senso è portato avanti dal progetto GNUNet che, sebbene non sia ancora in grado di essere prototipato, sembra avere tutte le carte in regola per rimpiazzare la rete come la conosciamo oggi.

%\charcount
